一黨專制下文明何以對話

一黨專制下文明何以對話
時事評論員 - 沈舟

由習近平倡議、籌備五年之久的亞洲文明對話大會本周三開幕，習近平在開幕式發表演講，指「文明只有姹紫嫣紅之別，但絕無高低優劣之分」，「我們應該秉持平等和尊重、摒棄傲慢與偏見，加深對自身文明和其他文明差異性的認知，推動不同文明交流對話、和諧共生」。

被習近平有意忽略的是：文明的交流對話，不僅僅在於文明共同體成員可以欣賞窗外的文明多樣性，更重要的還能夠在窗內容納和享受價值多元性。反觀一黨專制下的中國，實施黨禁報禁，缺乏言論自由，獨尊黨國文化，對其他文明（特別是以自由民主為核心的西方文明）思想，缺乏平等和包容精神，這種內外有別的取態，與文明的內涵大相逕庭。

2001年聯合國大會通過了《不同文明對話全球議程及行動綱領》，強調「不同文明對話是不同文明之間和內部的一個進程，其基礎是通過對話了解、發現和檢驗各種假設、展現共同意義和核心價值以及整合多種觀點的集體願望」。很顯然，文明對話不能牆外花香牆內臭，文明的多彩性，不僅體現在不同民族國家之間的交流互鑑，更多的還體現在同一政治共同體內各種文明思想的求同存異。

習表示要「堅持開放包容、互學互鑑」，因為文明「如果長期封閉，必然會走向衰落」。然而在兩年前中共與世界政黨高層對話會上，習就說過「我們不輸入外國模式，也不輸出中國模式」，拒絕文明的輸入和輸出，顯然就是一種封閉的政治取態，又談何文明對話，談何交流互鑑？

假對話 真作騷

原來，雙向對話是假，單方作騷才是真。一個用暴力禁止多黨制的權力集團假惺惺要與全球各政黨對話，一個全面禁止外網的國家向在中國出席世界互聯網大會的代表特赦翻牆上網，讓人啼笑皆非。習這次談到2018年出境遊中國居民和入境遊客均過億人次，稱這是走入不同文明，「發現別人優長，啟發自己思維」最直接的方法，卻避而不談開放新聞媒體，開放互聯網這些了解和吸納不同文明思想的最便捷途徑。

中共力圖維護的只是政權的穩定，不允許來自任何價值觀的衝擊。一黨專制的本質，其實是有「一」無「多」，窗外多樣文明任你逍遙，窗內一黨天下不可動搖。文明各具特色，交流互鑑才有必要，文明享有共識，交流互鑑才成為可能，如果用特色抗拒共識，拒絕承認普世價值，所謂文明特色就會成為邪惡、醜陋甚至暴力的遮羞布，昔日希特拉的所謂「雅利安文明」和今天ISIS的所謂「伊斯蘭文明」莫不如此。

今次亞洲文明對話大會，除了中國特色的論政對話，還有各種演藝、展覽和美食活動。一時一地的文化嘉年華，可以帶來短暫的輕鬆消遣，但中共隱藏在文明對話後面強烈的控制慾望，卻讓世界包括香港持續感受到文明面臨的沉重威脅，因為中共內外無拘：內無核心價值理念可以信守，外無法律和輿論籠子可以約束，政治權力得以為所欲為。如此一黨專制下，文明的對話從何談起？

沈舟
時事評論員

上一則
上一則
集結民間力量 擒拿送中猛獸 (林朗彥)

下一則
下一則
世道人生：那幾年的苦悶 (李怡)